<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Слово Архипастыря - Симбирская митрополия</title>
	<atom:link href="https://mitropolia-simbirsk.ru/category/mitropolit/slovo-arhipastyrya/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/category/mitropolit/slovo-arhipastyrya</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 12:15:02 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.8.3</generator>

<image>
	<url>https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2024/09/cropped-3detj6nmzrg-2024_09_18_1538-150x150.jpg</url>
	<title>Слово Архипастыря - Симбирская митрополия</title>
	<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/category/mitropolit/slovo-arhipastyrya</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Нужно менять свою жизнь в целом</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/13/nuzhno-menyat-svoyu-zhizn-v-czelom</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 12:15:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=232799</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/qvmcuvaqabbfebadses5wpfr0yfvfogtbsczszm2ojpro1pn_wazuw7es0p8y8aycs3pevvhilphyxxyziygamtk-2025_11_13_1607.jpg" alt="Нужно менять свою жизнь в целом" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Как научиться ценить то, что дает нам Господь и быть благодарными? В чём искать ориентиры для духовной жизни? На вопросы наших читателей отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин. — Владыка, сейчас издаются замечательные книги преподобного старца Паисия Святогорца. Он часто советует в случае обид, осуждения, недоразумений с людьми «включать» добрый помысл об этих людях. «Но не...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/13/nuzhno-menyat-svoyu-zhizn-v-czelom">Нужно менять свою жизнь в целом</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/qvmcuvaqabbfebadses5wpfr0yfvfogtbsczszm2ojpro1pn_wazuw7es0p8y8aycs3pevvhilphyxxyziygamtk-2025_11_13_1607.jpg" alt="Нужно менять свою жизнь в целом" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p><strong>Как научиться ценить то, что дает нам Господь и быть благодарными? В чём искать ориентиры для духовной жизни? На вопросы наших читателей отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</strong></p>
<p>—<strong> Владыка, сейчас издаются замечательные книги преподобного старца Паисия Святогорца. Он часто советует в случае обид, осуждения, недоразумений с людьми «включать» добрый помысл об этих людях. «Но не значит ли это, что надо закрывать глаза на очевидное и пытаться видеть мир, людей, разные ситуации с ними ″в розовом свете″?», </strong>—<strong> спрашивает Вас Ксения.</strong></p>
<p>— Старец Паисий говорит о том, что, даже видя какие-то неблаговидные поступки людей, нужно стараться думать о них хорошо. На самом деле, это говорят все святые отцы. Дело в том, что каждый из нас чем-то согрешает в своей жизни. Поэтому думать, что грех другого человека тяжелее, чем мой, да и сам он как-то по-особому не хорош; я же, несмотря на свои грехи, все-таки лучше других, — совершенно неправильно.</p>
<p>Помните известный пример аввы Дорофея? Он рассказывает, что однажды ночью три человека увидели еще одного, проходящего мимо, — и каждый составил о нем свое мнение. Один решил, что тот пошел на блуд, другой — что он отправился воровать. А третий подумал, что это благочестивый человек спешит к утренней службе в церковь. И авва Дорофей говорит: три человека составили об одном и том же три разных суждения — исходя из того, чем наполнено их собственное сердце. Старец Паисий предлагает каждому из нас поступать по третьему варианту из этого примера, то есть всегда стараться верить в то, что человек хорош.</p>
<p>Да, это не всегда обходится без проблем. И очень часто, доверяя людям, оказываешься в тяжелой ситуации. Иногда приходится страдать от этого, но лучше потерпеть, чем оскорбить недоверием другого. Лучше быть обманутым, чем обмануть. Поэтому я думаю, что старец Паисий дает очень точный и действенный совет, который поможет нам научиться правильно относиться к окружающим нас людям.</p>
<p>—<strong> Светлана задает вопрос достаточно распространенный, волнующий многих: «Владыка, я замечаю, что и я сама, и многие люди рядом всегда чем-то недовольны. Как исправить такое отношение к жизни?»</strong></p>
<p>— Окружающих нас людей мы не исправим. Мы должны заниматься своей собственной душой, своей собственной совестью. Нам не заповедано исправлять кого бы то ни было, за исключением, конечно, собственных детей, обязанности по воспитанию которых на родителей возложены Самим Богом.</p>
<p>А что касается чувства недовольства… Да, оно сегодня распространено. На самом деле, чем лучше мы живем, тем более мы обычно недовольны. Как это ни парадоксально звучит, но для того, чтобы быть довольным, нужно очень многое пережить, увидеть, узнать, в том числе, прочувствовать горе, свое и чужое. Тогда человек начинает ценить то, что у него есть, что дает ему Господь.</p>
<p>Недовольство — это неблагодарность. Кто из нас достоин того, чтобы в очередной день проснуться живым и здоровым? Кто из нас достоин того, чтобы, как говорил английский писатель Г.К. Честертон, видеть этот одуванчик — это ведь сорняк, и в то же время — настоящее чудо…</p>
<p>Тот, кто ощущает жизнь как ежедневный, ежечасный дар Божий, видит все совершенно иначе, чем вечно недовольный, брюзжащий, ворчащий человек, которому всё мало, всё плохо, все не такие… Это очень тяжелое состояние души, с ним нужно бороться. Но, опять же, бороться нужно в целом со своей испорченностью, с греховностью, которая присуща человеку. Мы много раз уже об этом говорили: невозможно исполнить какую-то отдельно взятую добродетель. Нужно менять свою жизнь в целом, тогда изменится и наше отношение к окружающему миру.</p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-232800" src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/piwebl87t_4sudxjxu8scx1hsu_agi9q1quhpwh9csfnnol5vfqszk-aad8elanh6rvnq3was-ldqggfawrzqnny-1-2025_11_13_1605.jpg" alt="" width="1500" height="1000" srcset="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/piwebl87t_4sudxjxu8scx1hsu_agi9q1quhpwh9csfnnol5vfqszk-aad8elanh6rvnq3was-ldqggfawrzqnny-1-2025_11_13_1605.jpg 1500w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/piwebl87t_4sudxjxu8scx1hsu_agi9q1quhpwh9csfnnol5vfqszk-aad8elanh6rvnq3was-ldqggfawrzqnny-1-2025_11_13_1605-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /></p>
<p>—<strong> Владыка, Василий достаточно жестко ставит вопрос: «Почему абсолютное большинство прославленных святых </strong>—<strong> святители и преподобные, то есть монахи? Где же мирским семейным людям брать ориентиры для духовной жизни?»</strong></p>
<p>— Дело в том, что христианство ставит перед человеком достаточно высокую планку. Не случайно ведь возникло монашество — как уход из мира ради всецелого служения Богу. И то, из огромного количества монахов далеко не каждый прославлен во святых. И в монастыре есть масса возможностей падать и погибать. Спасение — это тяжелый труд, это очень непростое делание.</p>
<p>Я не согласен с тем, что все святые — монахи. Нет, среди святых есть и миряне, в том числе и семейные. Хотя их действительно немного, и по своему характеру они были близки к монашеству. Почему? Потому что Бог требует всего человека полностью — его сердце, его устремления, все направление его жизни.</p>
<p>Есть и еще одна причина. Дело в том, что монашество оставило после себя необыкновенно глубокую аскетическую письменность. Почитайте «Лествицу», «Душеполезные поучения» аввы Дорофея, «Отечник», собранный епископом Игнатием (Брянчаниновым) из разных патериков и «Достопамятных сказаний». Вы увидите такую глубину проникновения в человеческую природу, которая действительно захватывает дух. Я очень хорошо помню свои первые впечатления, когда я поступил в Московскую духовную семинарию и попал в библиотеку, где были эти книги. Тогда в Советском Союзе их невозможно было найти, о многих мы просто и не слышали никогда. Я окончил филфак университета, с юности меня приучили читать, и я читал очень много. Скажем, европейских и русских классиков — собраниями сочинений: первый том, второй, третий и так далее… Поэтому я неплохо знал литературу. Однако когда я в первый раз открыл «Лествицу», я не мог от нее оторваться. Эта книга произвела на меня совершенно ошеломляющее впечатление: я увидел то, чего даже близко не было у самых глубоких, интересных, самых ярких писателей, стремившихся описать то, что происходит в человеческой душе.</p>
<p>Поэтому неудивительно, что литература, созданная в монастырях и для монашествующих, получила такое распространение. Она стала неким камертоном, по которому старались выстраивать свою жизнь абсолютно все, в том числе и миряне. Процессы, которые происходят в человеческом сердце, в общем-то одинаковые, что у мирян, что у монахов. Просто монахи имеют возможность более глубоко всматриваться в них и излагать, как надо бороться со страстями и недостатками, в которые мы погружены. Наверное, это и есть основная причина, почему монашество на долгие века стало идеалом христианской жизни. Хотя, повторюсь, есть и прославленные миряне. Просто пространство для подвига в их жизни несколько сужено из-за того, что у них много других дел — очень важных, полезных и нужных.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-232803 size-full" src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/wqyk0npvrc0u35i5rwrfgkpmmg43g4uihiswbm0fjg2m3xomiz9fkvvr8owb8m02_xa9etzdn5uzr-hafiju3glt-2025_11_13_1609.jpg" alt="" width="1500" height="1000" srcset="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/wqyk0npvrc0u35i5rwrfgkpmmg43g4uihiswbm0fjg2m3xomiz9fkvvr8owb8m02_xa9etzdn5uzr-hafiju3glt-2025_11_13_1609.jpg 1500w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/wqyk0npvrc0u35i5rwrfgkpmmg43g4uihiswbm0fjg2m3xomiz9fkvvr8owb8m02_xa9etzdn5uzr-hafiju3glt-2025_11_13_1609-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /></p>
<p>—<strong> К сожалению, следующий вопрос очень характерен для нашего времени.</strong> «<strong>Владыка, мне очень больно, что моя пожилая мама, другие родственники вроде бы и в храм ходят </strong>—<strong> но любят смотреть программу «Битва экстрасенсов», прислушиваются и к фен-шуй, и к гороскопам. Накануне празднования нового года в квартире появляются изображения животных, «покровителей» наступающего года, чтобы те ″принесли″ здоровье, удачу и т.д. Мама верит во все сразу. Понимаю, что ругаться из-за этого нельзя, и стараюсь быть помягче. Словами я не смогла маму убедить, и теперь просто молчу. Или надо продолжать говорить об этом? Ирина»</strong></p>
<p>— Да, это большая проблема. Сегодня наш народ (хочется сказать, постсоветский, но, наверное, это уже не оправдание, ведь прошло много времени) действительно всеяден. Если спросить людей, скажем, просто проходящих по улице: «Како веруеши»? («Как веришь?») — думаю, подавляющее большинство ответит: «Ну, что-то там есть». И это «что-то» — как раз смесь из фен-шуя, инопланетян, экстрасенсов и прочего… С одной стороны, эти люди вроде верующие: и в церковь сходят, свечку поставят, куличей напекут, водички святой возьмут. Может, даже и причащаться пойдут, сказав батюшке на исповеди: «Да, грешна, батюшка, но не хуже других»… И при этом все оккультные приметы постараются соблюсти. На самом деле, те, кто так думает, комфортно устроились: на всякий случай всем «угодили». Это, конечно же, очень плохо. Чем дольше я живу на свете, тем больше убеждаюсь в глубочайшей истине того, чего не мог понять в юности: зачем Моисей сорок лет водил народ по пустыне, пока не умерли все, родившиеся в рабстве. В этом есть очень глубокий смысл. И чем старше я становлюсь, тем лучше понимаю, что это было необходимо…</p>
<p>Ну, а что касается Ирины и ее мамы… Я бы посоветовал не оставлять попыток вразумления, но делать это кротко. При первых признаках того, что мама очень переживает, волнуется, нервничает, оставляйте ее в покое и просто молитесь о ней. Если мама ходит в храм и исповедуется, обязательно посоветуйте ей сказать на исповеди священнику, что она дом по фен-шуй устраивает или «Битву экстрасенсов» весь день смотрит, а то ведь она наверняка не говорит. Надеюсь, что батюшка в этом случае ее, как минимум, к причастию не пустит, а как максимум, объяснит ей, что так нельзя. И маму надо терпеть, конечно. Мы должны терпеть и неверующих родственников, и даже тех, кто будет гнать нас за нашу веру. Мама — это святое, и надо всегда ее жалеть, о ней заботиться, успокаивать, и в то же время очень мягко, аккуратно пытаться ее убедить, если только это возможно, если она хоть немного готова прислушаться.</p>
<p>—<strong> «Как человеку, с которым предполагается долговременное общение, дать по-христиански понять, что он задает бестактные вопросы?»,</strong> —<strong> спрашивает Мария.</strong></p>
<p>— Надо прочитать Евангелие: <em>да будет слово ваше: да, да; нет, нет </em>(Мф. 5, 37). Можно так и сказать человеку: «Ты задаешь бестактные вопросы», — и все. Евангелие предполагает открытость и отсутствие лукавства. Иногда в общении с людьми очень полезно называть вещи своими именами.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/13/nuzhno-menyat-svoyu-zhizn-v-czelom">Нужно менять свою жизнь в целом</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Поздравление с днем Казанской иконы Божией Матери и Днем народного единства</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/04/pozdravlenie-s-dnem-kazanskoj-ikony-bozhiej-materi-i-dnem-narodnogo-edinstva</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 04 Nov 2025 09:37:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=230030</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/2025_11_04_1336-71lvfr74kec-2025_11_04_1336-2025_11_11_1155.jpg" alt="Поздравление с днем Казанской иконы Божией Матери и Днем народного единства" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Дорогие братия и сестры! Сердечно поздравляю всех вас с празднованием в честь Казанской иконы Божией Матери, Днем народного единства! Один из самых любимых праздников православных христиан — «осенняя Казанская» — несколько лет назад был внесен и в государственный календарь как общенародное торжество. И это неслучайно, ведь этот праздник напоминает нам о спасении нашего Отечества в...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/04/pozdravlenie-s-dnem-kazanskoj-ikony-bozhiej-materi-i-dnem-narodnogo-edinstva">Поздравление с днем Казанской иконы Божией Матери и Днем народного единства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/11/2025_11_04_1336-71lvfr74kec-2025_11_04_1336-2025_11_11_1155.jpg" alt="Поздравление с днем Казанской иконы Божией Матери и Днем народного единства" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p style="text-align: center;"><strong>Дорогие братия и сестры!</strong></p>
<p>Сердечно поздравляю всех вас с празднованием в честь Казанской иконы Божией Матери, Днем народного единства! Один из самых любимых праздников православных христиан — «осенняя Казанская» — несколько лет назад был внесен и в государственный календарь как общенародное торжество. И это неслучайно, ведь этот праздник напоминает нам о спасении нашего Отечества в так называемое Смутное время и тех важных вещах, которые составляют опору жизни страны, народа и каждого человеческого сердца.</p>
<p>Смута в начале XVII столетия казалась гибелью русского государства. Прежней власти не существовало. Как свидетельствуют исторические документы, все дороги земли Русской были залиты кровью. Воспользовавшись внутренним раздором, иноземный враг вступил в Москву и воссел в Кремле. Смута длилась не меньше, чем полтора десятилетия, — казалось бы, это срок, который мог бы полностью лишить русских людей не только единства, но и всякой надежды.</p>
<p>Спасением от катастрофы стало заступничество Божией Матери. Именно под Ее Казанским образом собралось русское ополчение во главе с князем Дмитрием Пожарским и купцом Кузьмой Мининым. С чудотворной Казанской иконой, а главное — с горячей, искренней, всенародной молитвой — в октябре 1612 года ополчение смогло дойти до Москвы и изгнать из Кремля иноземных захватчиков.</p>
<p>Наши благочестивые предки хорошо осознавали явленную им помощь Пресвятой Богородицы. Вот почему осеннее празднование в честь Казанской иконы было установлено «в благодарность за избавление Москвы и всей России от иноземного нашествия» уже вскоре после тех трагических и славных событий.</p>
<p>Особое значение Казанская икона имеет и для нашей митрополии, где прославлен чудотворный Жадовский образ. Вот уже в третий раз мы совершаем на Казанскую крестный ход с этой святыней по нашему городу Симбирску-Ульяновску, молимся вместе Божией Матери — «усердной Заступнице» нашего Отечества. Молимся о всех, кто прежде защищал родную землю, и кто защищает ее сегодня. И я благодарю всех, кто участвует в нашем крестном ходе, доказывая, что самое крепкое, самое важное внутреннее единство между людьми рождается в молитве, в хранении и исповедании православной веры.</p>
<p>Святейший Патриарх Московский и всея Руси Кирилл в своих выступлениях всегда подчеркивает, что единство — понятие духовное: «Единство — это исполнение Божией заповеди, потому что заповедь о любви, Господом принесенная в мир, это и есть заповедь о единстве».</p>
<p>Для того, чтобы быть внутренне едиными и сильными духом, нам надо любить и беречь свое Отечество, знать его историю, уважать и хранить духовные традиции нашего народа — нашу веру, культуру, семейные ценности. Будем молиться Божией Матери, чтобы Она сохранила под Своим благодатным покровом наш город, нашу землю, наших близких.</p>
<p>Сердечно благодарю всех, кто участвовал в крестном ходе и его организации: обеспечивал порядок и безопасность, готовил трапезу для большого количества людей. Всем вам приношу благодарность за ваши труды и молитвы!</p>
<p>Еще раз поздравляю с праздником всех ульяновцев и жителей области! Желаю всем помощи Божией, благоденствия и мира!</p>
<p><strong> </strong></p>
<p style="text-align: right;"><strong>Митрополит Симбирский и Новоспасский ЛОНГИН</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/11/04/pozdravlenie-s-dnem-kazanskoj-ikony-bozhiej-materi-i-dnem-narodnogo-edinstva">Поздравление с днем Казанской иконы Божией Матери и Днем народного единства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Духовная жизнь не может заключаться в поездках «по старцам»</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/10/01/duhovnaya-zhizn-ne-mozhet-zaklyuchatsya-v-poezdkah-po-starczam</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 12:26:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<category><![CDATA[Главная Новость]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=226605</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/040-4277-2025_09_26_2238-2025_10_01_1615-1000x667.jpg" alt="Духовная жизнь не может заключаться в поездках «по старцам»" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Все мы в своей христианской жизни нуждаемся в помощи духовно опытных людей. Как эту помощь можно получить? Обязательно ли для этого искать «настоящего старца»? Вообще, старцы — кто они, существуют ли они сегодня? И какая опасность может скрываться за желанием общаться только со старцами, не обращая внимания на те возможности, которые дает наша церковная жизнь,...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/10/01/duhovnaya-zhizn-ne-mozhet-zaklyuchatsya-v-poezdkah-po-starczam">Духовная жизнь не может заключаться в поездках «по старцам»</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/040-4277-2025_09_26_2238-2025_10_01_1615-1000x667.jpg" alt="Духовная жизнь не может заключаться в поездках «по старцам»" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p><strong>Все мы в своей христианской жизни нуждаемся в помощи духовно опытных людей. Как эту помощь можно получить? Обязательно ли для этого искать «настоящего старца»? Вообще, старцы — кто они, существуют ли они сегодня? И какая опасность может скрываться за желанием общаться только со старцами, не обращая внимания на те возможности, которые дает наша церковная жизнь, посещение приходского храма?</strong></p>
<p><strong>Об этом мы говорим с Митрополитом Симбирским и Новоспасским Лонгином.</strong></p>
<p><strong>— Владыка, что такое старчество?</strong></p>
<p>— Старчество — это особое явление, которое возникло в монашестве, и раньше относилось только к монастырской жизни. Старец — это духовник братии или сестер монастыря.</p>
<p>Дело в том, что жительство в монастыре подразумевает духовное руководство. Послушник, монах ежедневно открывал своему старцу ― духовнику, игумену — не только совершенные им греховные поступки, но и свои помыслы. Вообще, монашество — это то, чему учатся друг у друга. И хотя существует много замечательных книг о монашестве, сохраняющих его дух, все равно они не могут заменить живое общение и передачу личного опыта борьбы со своими страстями. Собственно, эта борьба и является целью и основанием монашеского подвига. Вот почему в монашестве так важна традиция, которая передается «другдругоприимательно» (есть такое славянское слово): от старших — к младшим, от тех, кто уже долго живет в монастыре, — к новоначальным. Только так можно научиться науке из наук — духовному деланию.</p>
<div id="attachment_226612" style="width: 409px" class="wp-caption alignright"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-226612" class="wp-image-226612 " src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-1000x750.jpg" alt="" width="399" height="299" srcset="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-1000x750.jpg 1000w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-1200x900.jpg 1200w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-600x450.jpg 600w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-400x300.jpg 400w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622-300x225.jpg 300w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/i8gmfbqzmubjtgk0058vsgyvna72ohfycpnjog8jshhmwu_lm9fbvc-dhinvvducahvizf68vcvsek6xerwfpqyl-2025_10_01_1622.jpg 1280w" sizes="(max-width: 399px) 100vw, 399px" /><p id="caption-attachment-226612" class="wp-caption-text">Келья преподобного Амвросия Оптинского в скиту Оптиной пустыни</p></div>
<p>Но в России в XIX веке старчество вышло за ворота монастырей — или, точнее, мир пришел в монастырь к старцам. Один из самых ярких примеров тому — Оптина пустынь. К ее духовникам стали приезжать на исповедь или ради совета по житейским вопросам богомольцы-миряне — начиная от простых крестьян и заканчивая известными образованными людьми. Это и братья Киреевские, и тот кружок, который сложился впоследствии вокруг оптинского старца Макария и занимался переводами святоотеческой литературы на русский язык. Это и Н.В. Гоголь, и Ф.М. Достоевский, и Л.Н. Толстой… Хоть Лев Николаевич и был величайшим путаником и хулителем Православной Церкви, тем не менее, он тянулся к старцам. Ведь его знаменитый уход из Ясной Поляны был не просто уходом на станцию Остапово. Там его задержали родственники и почитатели, потому что не хотели, чтобы он дошел до своей конечной цели. А шел он именно в Оптину пустынь… Само это перечисление имен очень известных людей, оставивших глубокий след в истории русской культуры, литературы, философии, говорит о том, что явление старчества интересовало самый широкий круг общества.</p>
<p>И в других Поместных Церквах старчество развивалось похожим образом. Мне приходилось в начале 1990-х годов посещать известного на всю Румынию духовника старца Клеопу (Илие) — человека необыкновенно глубокого, удивительного для нашего времени подвижника. Он пережил тюремное заключение, в 1940–50-е годы долгое время жил в лесу, скрываясь от властей во время гонений на Церковь в коммунистической Румынии. К 1990-м годам он почитался всей страной как один из величайших старцев.</p>
<p>Я пришел в Троице-Сергиеву Лавру, когда еще был в силах всем известный архимандрит Кирилл (Павлов) — замечательный духовник, самый настоящий старец. Благодаря книге владыки Тихона (Шевкунова) «Несвятые святые» стал известен без преувеличения всей России отец Иоанн (Крестьянкин) — но и до этого его знала вся Церковь. Эти старцы были людьми необыкновенно любвеобильными, терпеливыми, мягкими в общении с приходящими — и очень требовательными к себе. Это очень важный критерий.</p>
<p>И сегодня есть много людей (как правило, это монастырские духовники), которые не только исполняют свое монашеское послушание, но и помогают людям, приходящим к ним из мира. В акафисте преподобному Сергию есть поэтическое сравнение: «сосуд, благодати полный и преизливающийся». Так можно, наверное, охарактеризовать каждого старца.</p>
<p><strong>— Это очень красивая характеристика. Но в обывательском сознании старец — это прежде всего прозорливый человек. Вот сейчас Вы рассказывали о встрече с удивительным румынским старцем Клеопой, и очень захотелось Вас спросить: «А он Вам что-то открыл?».</strong></p>
<div id="attachment_226607" style="width: 805px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-226607" class="wp-image-226607" src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/25062018-002-2025_10_01_1615-1000x667.jpg" alt="" width="795" height="531" srcset="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/25062018-002-2025_10_01_1615-1000x667.jpg 1000w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/25062018-002-2025_10_01_1615-300x200.jpg 300w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/25062018-002-2025_10_01_1615.jpg 1098w" sizes="auto, (max-width: 795px) 100vw, 795px" /><p id="caption-attachment-226607" class="wp-caption-text">У старца Клеопы (Илие)</p></div>
<p>— Вы знаете, да. Нас было трое. И когда ему сообщили, что пришли три иеромонаха ― студенты из России, он сказал: «О, митрополиты идут, пропустите». И двое из нас действительно уже митрополиты, третий ― архиепископ…</p>
<p>Но я, конечно, шучу. Думаю, и с его стороны это была просто шутка. А если говорить серьезно, то самое ненужное в христианской жизни ― это поиск прозорливости. Ни в коем случае не надо к этому стремиться. Этим «требованием чуда», причем чуда на потоке (если к «старцу» едут автобусами), мы профанируем всё ― профанируем веру, старчество как явление и вообще само христианство.</p>
<p>Старец — это именно духовный наставник. А любой духовник все-таки должен знать человека, какое-то время быть рядом с ним. Замечательный пример старца нашего времени — это, конечно, преподобный Паисий Святогорец, который духовно окормлял женский монастырь в Суроти, ныне один из лучших, самых благоустроенных монастырей в Греции.</p>
<p>Поэтому когда к старцу — настоящему или просто прослывшему таковым ― приезжает кто-то со стороны и требует немедленного чуда и прозрений: «Ну-ка, расскажи мне всю мою жизнь, и что мне делать дальше», ― это на самом деле кощунство. Ни один настоящий старец, духовно опытный человек, не поддастся на такие просьбы и, скорее всего, тихо-мирно отпустит такого посетителя восвояси, сказав ему несколько слов утешения. Там же, где начинается подыгрывание подобным настроениям, подлинной духовной жизни, подлинного старчества нет и не бывало.</p>
<p><strong>― А есть ли вообще старцы в наши дни?</strong></p>
<p>― Думаю, да. Есть и в наши дни духовно опытные люди и в монастырях, и на приходах. Без них Церкви было бы очень тяжело. Но здесь нужно быть очень осторожными, все делать внимательно и с рассуждением. И надо очень беречься от распространенного сейчас типа отношений, в том числе и с Богом, который выражается словами: «Ты ― мне, я ― Тебе».</p>
<p><strong>― Тем не менее, многие ищут старцев именно для того, чтобы получить какой-то особый совет, наставление…</strong></p>
<div id="attachment_226610" style="width: 399px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-226610" class="wp-image-226610 " src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/436769.b-2024_06_21_1043-2025_10_01_1619-1000x802.jpg" alt="" width="389" height="312" srcset="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/436769.b-2024_06_21_1043-2025_10_01_1619-1000x802.jpg 1000w, https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/10/436769.b-2024_06_21_1043-2025_10_01_1619.jpg 1496w" sizes="auto, (max-width: 389px) 100vw, 389px" /><p id="caption-attachment-226610" class="wp-caption-text">Архимандрит Кирилл (Павлов)</p></div>
<p>― В «Душеполезных поучениях аввы Дорофея» есть прекрасное место. Авва Дорофей приводит слова Писания: «Спасение во многом совете», ― но подчеркивает: не в «совете с многими», а «во многом совете» с опытным человеком. А у нас, к сожалению, любят делать так: «Вот, была я у такого-то старца, поедем теперь к другому старцу, потом еще к одному». Это, конечно, совершенно неправильно. Если мы увидели духовно опытного человека, смогли побыть около него, это иногда важнее длинных речей. Из жизнеописания многих святых мы знаем, что люди, даже просто понаблюдав за ними издалека, назидались этим больше, чем словами. Такие случаи есть в житии преподобных Сергия Радонежского, Иоанна Рыльского, многих других святых. Потому что человек, исполнивший заповеди Божии и сподобившийся Божией благодати, настолько отличается от окружающих, что сам по себе служит назиданием. Но, повторю, специально сегодня, в наши дни, ехать и искать старца мне кажется неправильным. В лучшем случае, это не принесет никакой пользы. И, конечно, совершенно чудовищная практика ― когда собирают автобусы на «поездку к старцу». Это просто бизнес.</p>
<p><strong>― Как правило, такие поездки совершаются без благословения…</strong></p>
<p>― Никто не может никому ничего запретить. Мы свободные люди, живем в свободной стране ― сел и поехал, куда хочешь. Поэтому мы ― архиереи, духовенство ― не то, чтобы «запрещаем» или «не благословляем», но пытаемся объяснять, что духовная жизнь не может заключаться в поисках старцев, в поездках от одного старца к другому.</p>
<p>Знаете, иногда у некоторых людей появляется пренебрежительное отношение к обычным священникам, типа: «Вот была я у старца — это да! А в нашем храме — какие это батюшки? У них жена, дети, да и вообще они еще мальчишки…». Такое пренебрежение ― по сути хула на Духа Святого, который изливается на каждого священника в момент хиротонии и дает ему власть «вязать и решать».</p>
<p><strong>― Владыка, Вы напомнили о старце Паисии Святогорце. Думаю, что он и до сих пор окормляет людей ― через свои книги. Может быть, современному человеку следует именно так искать духовного наставления?</strong></p>
<p>― Я думаю, современному человеку нужно ходить в храм, участвовать в таинствах, читать духовную литературу, в том числе, книги тех людей, которые были духовно опытными и пользовались при жизни расположением своей паствы. И Господь пошлет в свое время всё, что необходимо, — хорошего духовника, добрую церковную общину. А если это для человека будет нужно, приведет его и в какой-то монастырь. И там он встретит монаха, может быть, не прославленного, не из тех, к кому «духовные туристы» ездят целыми автобусами, — но того, кто сможет дать совет, который нужен именно этому человеку и именно в это время. И если человек этот совет услышит, исполнит — он получит самую большую пользу, которую только можно получить.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/10/01/duhovnaya-zhizn-ne-mozhet-zaklyuchatsya-v-poezdkah-po-starczam">Духовная жизнь не может заключаться в поездках «по старцам»</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ответы на вопросы</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/21/otvety-na-voprosy-4</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 06:56:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=225309</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/09/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-2025_09_21_1054-1000x741.jpg" alt="Ответы на вопросы" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Как надо проводить день после Причастия? Как не унывать, если в жизни долго длится «темная полоса»? Правда ли, что все обиды от гордости? Надо ли брать благословение на регулярное чтение канонов и акафистов? Правда ли, что в сложных ситуациях надо прочитать какой-то акафист 40 раз? На эти и другие вопросы ульяновцев ответит Митрополит Симбирский и...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/21/otvety-na-voprosy-4">Ответы на вопросы</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/09/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-2025_09_21_1054-1000x741.jpg" alt="Ответы на вопросы" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p>Как надо проводить день после Причастия? Как не унывать, если в жизни долго длится «темная полоса»? Правда ли, что все обиды от гордости? Надо ли брать благословение на регулярное чтение канонов и акафистов? Правда ли, что в сложных ситуациях надо прочитать какой-то акафист 40 раз? На эти и другие вопросы ульяновцев ответит Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/21/otvety-na-voprosy-4">Ответы на вопросы</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Поздравление с днём города</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/14/pozdravlenie-s-dnyom-goroda</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 07:27:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=224789</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/09/nymofadfvt0-2023_12_31_1732-2025_07_16_1308-2025_09_14_1126-1000x667.jpg" alt="Поздравление с днём города" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Приветственное слово Высокопреосвященнейшего Лонгина, Митрополита Симбирского и Новоспасского, участникам празднования дня города и V Межрегионального фестиваля колокольного искусства имени святого благоверного князя Александра Невского Дорогие братья и сестры! От всей души поздравляю с днем города жителей Симбирска-Ульяновска! В этом году ему исполняется 377 лет. История каждого русского города – это история не только воинской славы,...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/14/pozdravlenie-s-dnyom-goroda">Поздравление с днём города</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/09/nymofadfvt0-2023_12_31_1732-2025_07_16_1308-2025_09_14_1126-1000x667.jpg" alt="Поздравление с днём города" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p style="text-align: center;"><strong>Приветственное слово</strong><br />
<strong>В</strong><strong>ысокопреосвященнейшего Лонгина,</strong><br />
<strong>Митрополита Симбирского и Новоспасского,</strong><br />
<strong>участникам празднования дня города и V Межрегионального фестиваля колокольного искусства</strong><br />
<strong>имени святого благоверного князя Александра Невского</strong><br />
<strong>Дорогие братья и сестры! </strong></p>
<p>От всей души поздравляю с днем города жителей Симбирска-Ульяновска! В этом году ему исполняется 377 лет.</p>
<p>История каждого русского города – это история не только воинской славы, технических достижений, научных и культурных открытий. Это еще и история святости. Не случайно почти в каждом регионе России, в каждой митрополии есть свои Соборы святых. Эти святые — наши земляки, наши «сродники чина и сословия всякого», как сказано в одном из церковных песнопений. Это люди, которые имели совершенную любовь к Богу и ближним.</p>
<p>Так и у Симбирской земли есть свои Небесные покровители. Это блаженный Андрей Симбирский и многие новомученики и исповедники Церкви Русской ХХ столетия. Будем помнить о них, молиться им, чтобы их заступничеством хранил Господь нашу землю и наш город в мире и благоденствии!</p>
<p>Очень яркой и значимой частью праздничной программы дня города становится уже в пятый раз Межрегиональный фестиваль колокольного искусства имени святого благоверного великого князя Александра Невского.</p>
<p>Колокольный звон православных храмов стал в России особым, самобытным видом христианского искусства. Традиции звона, возникшие в разное время, в разных областях нашей страны, отличаются друг от друга. И мы благодарны вам, дорогие участники фестиваля, за возможность познакомиться с этим богатством церковной и национальной культуры.</p>
<p>Радостный, праздничный колокольный звон как ничто другое напоминает людям о Воскресении Христовом. Звон может затронуть самые глубокие струны души и напомнить о вере и покаянии, о смерти и бессмертии. Не случайно его называют голосом Церкви, голосом Божиим.</p>
<p>Желаю всем вам помощи Божией, творческих успехов. Желаю небесного предстательства благоверного князя Александра Невского, памяти которого посвящен фестиваль, и блаженного Андрея Симбирского, который почивает своими святыми мощами в Спасо-Вознесенском кафедральном соборе. Пусть их молитвенное заступничество всегда сопровождает вас во всей вашей жизни и трудах!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/09/14/pozdravlenie-s-dnyom-goroda">Поздравление с днём города</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Вопросы о религии. Почему старец Паисий советовал всем иметь «доброе беспокойство»</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/voprosy-o-religii-pochemu-starecz-paisij-sovetoval-vsem-imet-dobroe-bespokojstvo</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 11:27:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<category><![CDATA[Видео]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=223478</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-1-2025_08_31_1520-1000x741.jpg" alt="Вопросы о религии. Почему старец Паисий советовал всем иметь «доброе беспокойство»" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Сегодня наш разговор о духовной литературе, в частности поговорим о книгах преподобного Паисия Святогорца. Где находятся его мощи? Какие книги старца Паисия можно купить, и о чем они? Что значит «открыть фабрику добрых помыслов»? На эти и другие вопросы ульяновцев ответит Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/voprosy-o-religii-pochemu-starecz-paisij-sovetoval-vsem-imet-dobroe-bespokojstvo">Вопросы о религии. Почему старец Паисий советовал всем иметь «доброе беспокойство»</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-1-2025_08_31_1520-1000x741.jpg" alt="Вопросы о религии. Почему старец Паисий советовал всем иметь «доброе беспокойство»" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p>Сегодня наш разговор о духовной литературе, в частности поговорим о книгах преподобного Паисия Святогорца. Где находятся его мощи? Какие книги старца Паисия можно купить, и о чем они? Что значит «открыть фабрику добрых помыслов»? На эти и другие вопросы ульяновцев ответит Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/voprosy-o-religii-pochemu-starecz-paisij-sovetoval-vsem-imet-dobroe-bespokojstvo">Вопросы о религии. Почему старец Паисий советовал всем иметь «доброе беспокойство»</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Поздравление с днем знаний</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/pozdravlenie-s-dnem-znanij</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Natalia]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:37:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=223475</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/0mvpnagsjk4-2025_08_31_1436-1000x667.jpg" alt="Поздравление с днем знаний" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>От души поздравляю с началом нового учебного года всех школьников и студентов Ульяновской области! Пусть он станет добрым, интересным и плодотворным для каждого из вас. Учеба, познание нового – одно из самых увлекательных дел на земле, которое может сделать человека счастливым и успешным. От души желаю школьникам радости новых открытий, доброго интереса к миру и...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/pozdravlenie-s-dnem-znanij">Поздравление с днем знаний</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/0mvpnagsjk4-2025_08_31_1436-1000x667.jpg" alt="Поздравление с днем знаний" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p>От души поздравляю с началом нового учебного года всех школьников и студентов Ульяновской области! Пусть он станет добрым, интересным и плодотворным для каждого из вас.</p>
<p>Учеба, познание нового – одно из самых увлекательных дел на земле, которое может сделать человека счастливым и успешным.</p>
<p>От души желаю школьникам радости новых открытий, доброго интереса к миру и людям, раскрытия всех талантов, данных вам Богом. Искренне желаю всем полюбить безмерно прекрасный мир хороших книг, которые являются хранилищем мудрости и красоты.</p>
<p>Студентам хочу пожелать найти свое призвание, дорожить временем учебы, относиться к ней серьезно и ответственно. Пусть получение образования станет для вас временем интеллектуального роста и творческих достижений, пусть ваша жизнь сложится благополучно и успешно.</p>
<p>Хочу напомнить, что в слове «образование» есть очень глубокий, но забытый сегодня смысл: мы, люди, призваны воспринять в себе образ Божий. А для этого надо образовывать не только ум, но и трудиться над своей душой. Надо стараться, чтобы в нашем сердце было не тесно: научиться дружить, помогать друг другу, уважать старших, слышать и понимать друг друга.</p>
<p>Педагогам и преподавателям, сотрудникам образовательных организаций Ульяновской области от души желаю доброго здоровья и благополучия, мудрости и терпения, успехов в Вашем благородном служении!</p>
<p>Помощи Божией всем вам в новом учебном году, во всех добрых начинаниях!</p>
<p style="text-align: right;"><strong>Митрополит Симбирский и Новоспасский ЛОНГИН</strong></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/31/pozdravlenie-s-dnem-znanij">Поздравление с днем знаний</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Об Успении Божией Матери и Нерукотворном образе Спасителя</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/24/ob-uspenii-bozhiej-materi-i-nerukotvornom-obraze-spasitelya</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Aug 2025 11:34:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=222647</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-2025_08_24_1534-1000x741.jpg" alt="Об Успении Божией Матери и Нерукотворном образе Спасителя" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>28 августа &#8211; Успение Пресвятой Богородицы, 29 августа &#8211; перенесение Нерукотворного образа Спасителя. Какие богослужения связаны с днем Успения? Это праздник радостный или скорбный? Как появился Нерукотворный образ Спасителя? Почему в Симбирске он особо почитается? Где в Ульяновске можно поклониться этой иконе? На эти и другие вопросы ответит Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/24/ob-uspenii-bozhiej-materi-i-nerukotvornom-obraze-spasitelya">Об Успении Божией Матери и Нерукотворном образе Спасителя</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/rof7askfnth7oyjw_erldhjc5awqpybdbt4fzgqwe8jcm1oju1vewvznb1udko0wnwzpq3eioszvrlro9ggps5ji-2025_08_24_1534-1000x741.jpg" alt="Об Успении Божией Матери и Нерукотворном образе Спасителя" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p>28 августа &#8211; Успение Пресвятой Богородицы, 29 августа &#8211; перенесение Нерукотворного образа Спасителя. Какие богослужения связаны с днем Успения? Это праздник радостный или скорбный? Как появился Нерукотворный образ Спасителя? Почему в Симбирске он особо почитается? Где в Ульяновске можно поклониться этой иконе? На эти и другие вопросы ответит Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/24/ob-uspenii-bozhiej-materi-i-nerukotvornom-obraze-spasitelya">Об Успении Божией Матери и Нерукотворном образе Спасителя</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Записки по интернету – как к ним относиться?</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/18/zapiski-po-internetu-kak-k-nim-otnositsya</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Aug 2025 10:56:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=221790</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/k42u8wawgrilkbyr2-1szft_nrwzpbcomgiryw4olwu_cn6os9r1y99lm4o0amqdui0atlhmxzb8xjgogmplmfq-2025_08_18_1456-1000x667.jpg" alt="Записки по интернету – как к ним относиться?" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>Многие храмы и священники принимают записки, собирают пожертвования по интернету, в социальных сетях. Как к этому относиться, можно ли переводить им деньги? Сергей Отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин: Уважаемый Сергей! Как мы видим, такая практика стала широко распространенной во время пандемии новой коронавирусной инфекции, когда многие люди не могли посетить храм. На сайтах и...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/18/zapiski-po-internetu-kak-k-nim-otnositsya">Записки по интернету – как к ним относиться?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/k42u8wawgrilkbyr2-1szft_nrwzpbcomgiryw4olwu_cn6os9r1y99lm4o0amqdui0atlhmxzb8xjgogmplmfq-2025_08_18_1456-1000x667.jpg" alt="Записки по интернету – как к ним относиться?" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p><strong>Многие храмы и священники принимают записки, собирают пожертвования по интернету, в социальных сетях. Как к этому относиться, можно ли переводить им деньги? Сергей</strong></p>
<p><strong>Отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин:</strong></p>
<p>Уважаемый Сергей!</p>
<p>Как мы видим, такая практика стала широко распространенной во время пандемии новой коронавирусной инфекции, когда многие люди не могли посетить храм. На сайтах и страницах в соцсетях многих храмов появились формы подачи записок по интернету. Тогда это было для кого-то из прихожан единственной возможностью заказать требы, а для приходов – выжить в столь сложных условиях.</p>
<p>Но прошло время, ситуация изменилась. И я думаю, что сегодня в большинстве случаев такая практика неоправданна.</p>
<p>Для начала вспомним, что такое церковная записка и заказ треб. <em>Треба</em> – это просьба о молитве, о совершении обрядов, которые <em>требуются</em> людям. С помощью записки можно заказать поминовение живых и усопших на Литургии (или, например, сорокоуст – поминовение в течение сорока дней), молебен тому или иному святому, панихиду о почивших сродниках, в монастырях – чтение Псалтири, и так далее. Взамен, по возможности, человек жертвует какую-то сумму на содержание храма.</p>
<p>По древней традиции Церкви заказ треб осуществляется непосредственно в самом храме. При этом, приходя в храм, человек может помолиться, поставить свечи, спросить у священника или катехизатора совета, разъяснения. В таком случае пребывание в храме становится для него духовным трудом, шагом ко Христу. При заказе треб по интернету этого не происходит. Поэтому подача записок по интернету оправданна только в исключительных случаях – например, если человек живет в том месте, где совсем нет православных храмов.</p>
<p>Чем может быть опасен заказ треб и перевод средств по интернету?</p>
<p>Прежде всего, надо понимать, что сегодня в интернете действует великое множество обманщиков и мошенников всех мастей. Объявления о приеме записок якобы для поминовения в храме часто распространяют люди, не имеющие никакого отношения к Православной Церкви. При этом молитва за нуждающихся в ней людей не совершается, требы не исполняются в реальности, средства не поступают на поддержку православных приходов.</p>
<p>Бывает, что предлагаемые мошенниками «услуги» противоречат церковному учению и традициям Православной Церкви – например, чтение Псалтири за некрещенных или  самоубийц, фантастические сроки исполнения треб («бессрочно-навечно»), и так далее.</p>
<p>Если вы все же желаете подать записки по интернету, надо выяснить, существует ли такой приход, ведется ли на нем богослужебная жизнь, является ли страница в интернете официальной страницей храма, а священник – священником Русской Православной Церкви, есть ли на странице прихода благословение правящего архиерея. Должно насторожить, если сайт не отображает жизнь прихода, если на нем нет расписания богослужений на текущую неделю или месяц, отсутствуют контактные данные настоятеля.</p>
<p>К сожалению, бывают и случаи, когда священники недобросовестно исполняют свои обязанности. Например, недавно по решению Епархиального совета Симбирской епархии была приостановлена работа сайта Казанской иконы Божией Матери с. Тагай. На этом сайте не было ничего, кроме многообразных форм сбора пожертвований за требы. Совет запретил уже бывшему настоятелю этого храма иеромонаху Лаврентию (Шапиро) и его родственникам деятельность по сбору пожертвований через интернет и участие в православных выставках-ярмарках.</p>
<p>Вообще, интернет может быть большим подспорьем добросовестному священнику для проповеди Евангелия, для слова о Христе, для ответов на вопросы людей о церковной жизни. И как обидно, когда он становится для лиц, облеченных духовным саном, лишь средством для сбора денег на личные нужды…</p>
<p>Иногда сбор пожертвований по интернету, по благословению архиерея, ведут сельские храмы, оказавшиеся в тяжелой ситуации. Например, приход в селе Криуши или монастырь в селе Ляховка, пострадавшие от пожаров. При этом на официальных интернет-ресурсах публикуются расчетные счета религиозных организаций, куда можно перевести свое пожертвование. Конечно, частным лицам легче и удобнее сделать перевод на карту, поэтому в ряде случаев сборы на личные карты священников тоже могут быть благословлены. Но при этом на официальных ресурсах приходов должна быть информация, на что тратятся поступающие пожертвования.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/18/zapiski-po-internetu-kak-k-nim-otnositsya">Записки по интернету – как к ним относиться?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Вопрос Архиерею. Новые ответы</title>
		<link>https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/12/vopros-arhiereyu-novye-otvety-13</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[nastya]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Aug 2025 08:49:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Слово Архипастыря]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://mitropolia-simbirsk.ru/?p=221068</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/bya7gku-gne-2023_06_15_1454-2025_04_16_2042-2025_05_01_0831-2025_08_12_1247-1000x667.jpg" alt="Вопрос Архиерею. Новые ответы" style="max-width:100%; height:auto;" /></p>
<p>На вопросы читателей отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин Подскажите, что делать, если супруг не хочет венчаться? Мы расписались, через год у нас родился ребенок, и все время, когда я спрашиваю у мужа: &#8220;Когда мы будем венчаться&#8221;, — он отмалчивается или говорит: &#8220;Когда сын подрастет&#8221;, &#8220;Когда второго родишь&#8221;… При этом он ходит в храм и...</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/12/vopros-arhiereyu-novye-otvety-13">Вопрос Архиерею. Новые ответы</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://mitropolia-simbirsk.ru/wp-content/uploads/2025/08/bya7gku-gne-2023_06_15_1454-2025_04_16_2042-2025_05_01_0831-2025_08_12_1247-1000x667.jpg" alt="Вопрос Архиерею. Новые ответы" style="max-width:100%; height:auto;" /></p><p><strong>На вопросы читателей отвечает Митрополит Симбирский и Новоспасский Лонгин</strong></p>
<p><strong>Подскажите, что делать, если супруг не хочет венчаться? Мы расписались, через год у нас родился ребенок, и все время, когда я спрашиваю у мужа: &#8220;Когда мы будем венчаться&#8221;, — он отмалчивается или говорит: &#8220;Когда сын подрастет&#8221;, &#8220;Когда второго родишь&#8221;… При этом он ходит в храм и считает себя православным и воцерковленным. Спасибо. Полина</strong></p>
<p>Очень жаль, Полина, что Ваш муж, считающий себя православным и воцерковленным человеком, не хочет венчаться, вступив в брак и уже имея детей. В таком случае Вы можете передать ему от моего имени, что он напрасно ходит в Церковь. Церковь признает невенчанный брак, в котором люди живут, только расписавшись в ЗАГСе, в том случае, если один из супругов является неверующим, как некое снисхождение, по слову Апостола, что <em style="font-weight: inherit;">неверующий муж освящается женою верующею</em> (1 Кор. 7, 14), и наоборот. Но если оба супруга верующие, считают себя православными христианами, то невенчанный брак — это грех для них, и я бы в таком случае рекомендовал священнику не допускать к Таинству Причащения, по крайней мере, того супруга, который отказывается венчаться.</p>
<p><strong>Какой объем Евангелия необходимо прочитывать в день, или Евангелие нужно учить наизусть? Денис</strong></p>
<p>Уважаемый Денис! Вообще, из отношений человека с Богом надо исключить слова «надо», «нужно», «необходимо». Потому что всё, что мы делаем для Бога и для своей души, мы делаем по нашему усердию и желанию. Есть распространенная практика: человек, желающий читать Евангелие постоянно (а Евангелие читается всю жизнь), читает в день одну главу Евангелия и две главы из Апостола (книги Деяний и посланий святых апостолов). Если начинать Евангелие и Апостол одновременно, то и заканчивается их чтение примерно в одно и то же время.</p>
<p>Что касается того, нужно ли учить Евангелие наизусть. Да, известен такой старинный обычай: были люди, которые учили наизусть Псалтирь или Евангелие. Это было объяснимо в тех условиях, когда каждая книга переписывалась вручную, и приобрести ее было почти невозможно. Сегодня учить что-то наизусть — неплохо, но необязательно.</p>
<p><strong>Как вести себя, если в семье разделение – у всех членов семьи: родителей, братьев, сестер, наших детей, друзей – разные взгляды на текущую ситуацию? Мы спорим, а с кем-то перестали общаться. Что делать?</strong></p>
<p>— Наверное, это естественно. Трудно ожидать, да и не нужно добиваться какого-то единомыслия у всех членов семьи, близких по всем абсолютно вопросам текущей повестки дня. Понятно, что мы сейчас переживаем очень сложное время, и это естественно, что люди по-разному относятся к тому, что происходит, дают разные оценки событиям, но при этом всё-таки надо понимать, что поверх всего – это человеческие и духовные ценности. Прежде всего, если это близкие люди, то ценность общения, ценность родственных связей, они должны быть – эти ценности – выше мнений о текущих политических событиях. Ни в коем случае нельзя ругаться, ни в коем случае нельзя прерывать общение. Ну, хорошо, у человека вот… он воспитан в определенных правилах каких-то, в определенных константах – у него такое мнение, а я вижу по-другому. Ну, хорошо, убедились, что мы в этом не сходимся – и отложили эту тему, отставили. Вы знаете, это нормальное качество, его надо в себе воспитывать – уметь принимать человека, у которого есть какие-то отличные от твоих мнения по тем или иным вопросам. Обязательно это надо делать.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru/2025/08/12/vopros-arhiereyu-novye-otvety-13">Вопрос Архиерею. Новые ответы</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://mitropolia-simbirsk.ru">Симбирская митрополия</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
